\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{Large} \textbf{Riferimenti sitografici}\end{Large}

\bigskip

KEW – Royal Botanical Garden, "The Herbarium", 2019.\\
\href{https://www.kew.org/science/collections-and-resources/collections/herbarium}{https://www.kew.org/science/collections-and-resources/collections/herbarium}\\
Consultato il 15/06/2022.

\bigskip

SMA – Sistema Museale di Ateneo, "L’orto botanico e l’erbario si presentano", 2022.
\href{https://sma.unibo.it/it/il-sistema-museale/orto-botanico-ed-erbario/}{https://sma.unibo.it/it/il-sistema-museale/orto-botanico-ed-erbario/}\\
Consultato il 15/05/2022.

\bigskip

SMA – Sistema Museale di Ateneo, "Antonio Bertoloni: Hortus Siccus Exoticus", 2022.
\href{https://sma.unibo.it/it/il-sistema-museale/orto-botanico-ed-erbario/collezioni/antonio-bertoloni-hortus-siccus-exoticus-erbario}{https://sma.unibo.it/it/il-sistema-museale/orto-botanico-ed-erbario/collezioni/antonio-bertoloni-hortus-siccus-exoticus-erbario}\\
Consultato il 15/05/2022.

\bigskip

SMA – Sistema Museale di Ateneo, "Antonio Bertoloni: Flora Italica E Hortus Siccus Florae Italicae", 2022. \\
\href{https://sma.unibo.it/it/il-sistema-museale/orto-botanico-ed-erbario/collezioni/antonio-bertoloni-flora-italica-e-hortus-siccus-florae-italicae}{https://sma.unibo.it/it/il-sistema-museale/orto-botanico-ed-erbario/collezioni/antonio-bertoloni-flora-italica-e-hortus-siccus-florae-italicae}\\
Consultato il 15/05/2022.

\bigskip

ISPRA, "Collezioni Naturalistiche Biologiche", 2022. \\
\href{https://www.isprambiente.gov.it/it/attivita/museo/collezioni-naturalistiche-biologiche}{https://www.isprambiente.gov.it/it/attivita/museo/collezioni-naturalistiche-biologiche}\\
Consultato il 10/06/2022.

\bigskip

WWF, "Impollinatori d’Italia", 2020. \\
\href{https://www.wwf.it/pandanews/ambiente/impollinatori-ditalia/}{https://www.wwf.it/pandanews/ambiente/impollinatori-ditalia/}\\
Consultato il 27/08/2022.

\bigskip

Apicoltura.ch, "I bombi",  2022. \\
\href{https://www.apicoltura.ch/apidologia/i-bombi.html}{https://www.apicoltura.ch/apidologia/i-bombi.html}\\
Consultato il 20/05/2022.

\bigskip

European Commission – CORDIS,, "Safeguarding European wild pollinators", 2022. \\
\href{https://cordis.europa.eu/project/id/101003476/it}{https://cordis.europa.eu/project/id/101003476/it}\\
Consultato il 25/06/2022.

\bigskip

The SPRING project, "Strengthening Pollinator Recovery through Indicators and monitorinG", 2022. \\
\href{https://www.ufz.de/spring-pollination/}{https://www.ufz.de/spring-pollination/}\\
Consultato il 30/06/2022.

\bigskip

LIFE 4 Pollinators, "LIFE 4 Pollinators", 2022. \\
\href{https://www.life4pollinators.eu/}{https://www.life4pollinators.eu/}\\
Consultato il 25/06/2022.

\bigskip

Life PollinAction, "Life PollinAction", 2021. \\
\href{https://mizar.unive.it/lifepollinaction.eu/}{https://mizar.unive.it/lifepollinaction.eu/}\\
Consultato il 30/06/2022.

\bigskip

X-Polli:Nation, "X-Polli:Nation", 2019. \\
\href{https://xpollination.org/}{https://xpollination.org/}\\
Consultato il 30/06/2022.

\bigskip

ORBIT PROJECT - Taxonomic resources for European bees, "Bee diversity in Europe", 2021.  \\
\href{https://orbit-project.eu/}{https://orbit-project.eu/}\\
Consultato il 30/06/2022.

\bigskip

Il progetto BeeNet, "Il progetto BeeNet", 2022. \\
\href{https://beenet.crea.gov.it/il-progetto-beenet/}{https://beenet.crea.gov.it/il-progetto-beenet/}\\
Consultato il 12/05/2022.

\bigskip

BeeNet – Un osservatorio della biodiversità delle api selvatiche, "Biodiversit{\`a} delle api selvatiche", 2022. \\
\href{https://beenet.crea.gov.it/}{https://beenet.crea.gov.it/}\\
Consultato il 12/05/2022.

\bigskip

BeeNet – Una rete di più di 350 centraline biologiche  costituite da alveari e arnie tecnologiche, "Rete di alveari e arnie", 2022. \\
\href{https://beenet.crea.gov.it/rete-api-mellifere/}{https://beenet.crea.gov.it/rete-api-mellifere/}\\
Consultato il 12/05/2022.

\bigskip

BeeNet – Perché bisogna controllare le api selvatiche, "Controllo delle api selvatiche", 2022. \\
\href{https://beenet.crea.gov.it/2022/03/16/perche-bisogna-controllare-le-api-selvatiche/}{https://beenet.crea.gov.it/2022/03/16/perche-bisogna-controllare-le-api-selvatiche/}\\
Consultato il 12/05/2022.

\bigskip

BeeNet – Come BeeNet osserva le api selvatiche, "Come BeeNet osserva le api selvatiche", 2022. \\
\href{https://beenet.crea.gov.it/2022/07/31/come-beenet-osserva-le-api-selvatiche\%EF\%BF\%BC/}{https://beenet.crea.gov.it/2022/07/31/come-beenet-osserva-le-api-selvatiche\%EF\%BF\%BC/}\\
Consultato il 31/07/2022.

\bigskip

WFO – The World Flora Online, "Online Flora of All Known Plants", 2022. \\
\href{http://www.worldfloraonline.org/}{http://www.worldfloraonline.org/}\\
Consultato il 25/04/2022.

\bigskip

BRAHMS DATABASE – Management of Natural History, "BRAHMS DATABASE", 2022. \\
\href{https://herbaria.plants.ox.ac.uk/bol/}{https://herbaria.plants.ox.ac.uk/bol/}\\
Consultato il 25/04/2022.

\bigskip

IUCN – Comitato italiano, "Liste Rosse italiane", 2022. \\
\href{http://www.iucn.it/liste-rosse-italiane.php}{http://www.iucn.it/liste-rosse-italiane.php}\\
Consultato il 28/04/2022.

\bigskip

The R Project for Statistical Computing, "R Project", 2022. \\
\href{https://www.r-project.org/}{https://www.r-project.org/}\\
Consultato il 16/06/2022.

\clearpage

\end{document}